
\medskip

%Pour le mariage de Dominique et Camille, le pâtissier propose deux pièces montées constituées de
%gâteaux de tailles et de formes différentes.
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|m{4cm}|}\hline
%\textbf{La tour de Pise :}
%
%La première pièce montée est constituée d'un empilement de
%4~gâteaux de forme cylindrique, de même hauteur et dont le
%diamètre diminue de $8$~cm à chaque étage.
%
%Le gâteau du bas a pour diamètre $30$~cm et pour hauteur $6$~cm.&\includegraphics[width=3.9cm]{gateau_1}\\ \hline
%\textbf{La tour Carrée :}
%
%La deuxième pièce montée est constituée d'un empilement de
%$3$ pavés droits à base carrée de même hauteur. La longueur du
%côté de la base diminue de $8$~cm à chaque étage.
%
%La hauteur des gâteaux est $8$~cm ; le côté de la base du gâteau
%du bas mesure $24$~cm.&\includegraphics[width=3.9cm]{gateau_2}\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
%\medskip
%
%Tous les gâteaux ont été confectionnés à partir de la recette ci-dessous qui donne la quantité des
%ingrédients correspondant à $100$~g de chocolat.
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}\hline
%\textbf{Recette du gâteau pour 100 g de chocolat :}& \begin{itemize}
%\item 65 g de sucre
%\item 2 oeufs
%\item 75 g de beurre
%\item 30 g de farine
%\end{itemize}\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item %Quel est le ratio (masse de beurre : masse de chocolat) ? Donner le résultat sous forme de fraction irréductible.
Le ratio est égal à $\dfrac{75}{100} = \dfrac{3 \times 25}{4 \times 25} = \dfrac{3}{4}$.
\item  %Calculer la quantité de farine nécessaire pour $250$~g de chocolat noir suivant la recette ci-dessus.
On a $250 = 2,5 \times 100$ : il faut donc multiplier les quantités par $2,5$. En particulier il faudra $30 \times 2,5 = 3 \times 25 = 75$~g de farine.
\item %Calculer la longueur du côté de la base du plus petit gâteau de la tour Carrée.
Le plus petit gâteau carrée a une base carré de côté : $24 - 8 - 8 = 8$~cm.
\item  %Quelle est la tour qui a le plus grand volume ? Justifier votre réponse en détaillant les calculs.
\begin{itemize}
\item Volume de tour de Pise :

$\pi \times 15^2 \times 6 + \pi \times 11^2 \times 6 + \pi \times 7^2 \times 6 + \pi \times 3^2 \times 6 = 6\pi\left(15^2  + 11^2 + 7^2 + 3^2\right) = 6\pi(225 + 121 + 49 + 9) = 6\pi \times 404 = \num{2424}\pi \approx \num{7615}$~cm$^3$.
\item Volume de tour Carrée :

$24^2\times 8 + 16^2 \times 8 + 8^2\times 8  = 8\times\left(24^2 + 16^2 + 8^2 \right) = 8 \times 896 = \num{7168}$~cm$^3$.

C'est la tour de Pise qui a le plus grand volume.
\end{itemize}

\end{enumerate}

%On rappelle que le volume $V$ d'un cylindre de rayon $r$ et de hauteur $h$ est donné par la formule:
%
%\[V = \pi \times  r^2 \times h.\]

\bigskip

